\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\mathcal{P}$ -- полукольцо. $\mu \;\;:\;\;\mathcal{P} \to [0, +\infty]$ -- объем.
	
	Тогда $\mu$ -- мера $\iff$
	
	``$\forall P, P_1,P_2,..\in \mathcal{P}$, т.ч. $P\subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n \implies$
	
	$\implies \mu P \le \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \mu P_n$''
	
	(свойство называется счетной полуаддитивностью)
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	Пусть дано, что $P = \bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty}P_n $.
	
	Пусть $P'_n = \bigsqcup\limits_{k=1}^{n}P_k$.
	
	Тогда $P'_n \subset P$
	
	$ \implies \mu P'_n \le \mu P \implies \sum\limits_{k=1}^{n} \mu P_k \le \mu P$
	
	Переходя к пределу по $n$, получаем $\sum\limits_{n=1}^{\infty} \mu P_n \le \mu P $
	
	(А вообще это пункт 2' из теоремы 2.9)
	
	Счетная полуаддитивность дает обратное неравенство.
	
	``$\implies$''
	
	Пусть $P\subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty}P_n \;\;$ положим $P_n' := P\cap P_n$
	
	$\implies P = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n' \implies P = \bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty} \bigsqcup\limits_{k=1}^{m_n} Q_{nk}$, где $Q_{nk} \subset P_n' \;\;\; \forall k = 1,...,m_n$
	
	$\implies $, т.к. $\mu$ -- мера, $\mu P = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \sum\limits_{k=1}^{m_n} \mu Q_{nk} \le \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \mu P_n' \le \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \mu P_n$, 
	
	т.к $Q_{nk} \subset P_n'$ и дизъюнктны
	
	$\bigsqcup\limits_{k=1}^{m_n} Q_{nk} \subset P_n' \implies$ по второму свойству объема, $\mu P_n' \ge \sum\limits_{k = 1}^{m_n} \mu Q_{nk}$
\end{proof}


\begin{consequence}\thmslashn
	
	$\mathcal{P}$ -- $\sigma$-алгебра, $\mu \;:\; \mathcal{P} \to [0,+\infty]$ -- мера.
	
	Тогда счетное объединение множеств меры $0$ -- множество меры $0$.
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\mu(\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n) \le \sum\limits_{n =1 }^{\infty} \mu P_n = 0$
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\mathcal{A}$ -- $\sigma$-алгебра, $\mu \;:\;\mathcal{A} \to [0,+\infty]$ -- объем.
	
	Тогда $\mu$ -- мера $\iff$
	
	$\forall A_1, A_2,... \in \mathcal{A}$, т.ч. $A_n \subset A_{n+1}\;\;\; \forall n$
	
	$\implies \mu(\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n) = \lim\limits_{n \to \infty} \mu A_n$
	
	(непрерывность снизу)
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$A:= \bigcup\limits_{n=1}^{\infty}A_n \;\;\;\; B_n:= A_n \setminus A_{n-1}$, считаем, что $A_0 = \emptyset$
	
	
	``$\implies$''
	
	$\implies B_n$ -- дизъюнктны. И $A = \bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty} B_n$
	
	$\implies$ т.к. $\mu$ -- мера, $\mu A = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \mu B_n = \lim\limits_{n \to \infty} \sum\limits_{k = 1}^{n} \mu B_k = \lim\limits_{n \to \infty} \mu (\bigsqcup\limits_{k=1}^{n} B_k) = \lim\limits_{n \to \infty} \mu A_n$
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	
	Пусть $A = \bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty} B_n$, тогда $A_n := \bigsqcup\limits_{k=1}^n B_k$
	
	$\implies \mu A_n = \sum\limits_{k = 1}^{n} \mu B_k $ 
	
	Перейдем к пределу по $n$, получим:
	
	$\mu A\leftarrow\mu A_n = \sum\limits_{k = 1}^{n} \mu B_k \to \sum\limits_{k = 1}^{\infty} \mu B_k$
	
	$\implies \mu A = \sum\limits_{k = 1}^{\infty} \mu B_k$
	
	Т.е. получили счетную аддитивность, а значит это мера.
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\mathcal{A}$ -- $\sigma$-алгебра, $\mu \;:\;\mathcal{A} \to [0, +\infty]$ -- объем
	
	$\mu X < + \infty$. Тогда равносильны:
	
	\begin{enumerate}
		\item $\mu$ -- мера.
		
		\item непрерывность сверху 
		
		$\forall A_1, A_2,.. \in \mathcal{A}$, т.ч. $A_n \supset A_{n+1} \;\;\;\forall n \implies \mu(\bigcap\limits_{n=1}^{\infty} A_n) = \lim\limits_{n\to+\infty} \mu A_n$
		
		\item непрерывность сверху на пустом множестве
		
		$\forall A_1, A_2,.. \in \mathcal{A}$, т.ч. $A_n \supset A_{n+1} \;\;\;\forall n$ и $\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}A_n = \emptyset \implies \lim\limits_{n\to+\infty} \mu A_n = 0$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	``$1 \implies 2$''
	
	
	$B_n := X\setminus A_n \implies B_n \subset B_{n+1} \; \forall n$
	
	и $\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} B_n = X\setminus A$, где $A := \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} A_n$
	
	$\implies$ по непрерывности снизу $\mu (X\setminus A) = \lim\limits_{n \to \infty} \mu B_n = \lim\limits_{n \to \infty} \mu (X\setminus A_n)$
	
	Заметим, что в силу конечности $\mu (X\setminus A) = \mu X - \mu A \;\;\; \mu(X\setminus A_n) = \mu X - \mu A_n$
	
	``$2 \implies 3$'' -- очевидно.
	
	
	``$3 \implies 1$'' Надо проверить счетную аддитивность.
	
	$A = \bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty} C_n$
	
	$A_n := \bigsqcup\limits_{k = n + 1}^{\infty} C_k$, тогда $A_n \supset A_{n+1} \;\; \forall n$.
	
	И $\bigcap\limits_{n=1}^{\infty} A_n = \emptyset$
	
	$\implies \lim\limits_{n \to \infty} \mu A_n = 0$
	
	$A = \bigsqcup\limits_{k=1}^{n} C_k \sqcup A_n \implies$ т.к. $\mu$ -- объем, $\mu A = \sum\limits_{k=1}^n \mu C_k + \mu A_n \to \sum\limits_{k = 1}^{\infty} \mu C_k + 0$
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Доказательство $3 \implies 1$ не использовало условие $\mu X < +\infty$.
		
		\item $1\implies 2 $(или $3$) без условия $\mu X < +\infty$ неверна.
		
		$X = \R \;\;\; A_n = [n, +\infty) \;\; \mu$ -- длина.
		
		$\mu  A_n = +\infty\;\;\;\forall n$, но $\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}A_n = \emptyset$
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$\mathcal{A}$ -- $\sigma$-алгебра $\mu \;:\; \mathcal{A} \to [0,+\infty]$ -- мера
	
	$A_1, A_2,... \in \mathcal{A} \;\;\; A_n \supset A_{n+1} \;\; \forall n$
	
	и для некоторого $m \;\;\; \mu A_m < +\infty$
	
	
	Тогда $\lim\limits_{n \to \infty} \mu A_n = \mu (\bigcap\limits_{n=1}^{\infty}A_n)$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Можно считать, что $X = A_m$
\end{proof}

\begin{remark} \thmslashn
	
	
	Это свойство не равносильно тому, что $\mu$ -- мера.
\end{remark}

\begin{exerc}\thmslashn
	
	Придумать пример, т.е. такой объем, что он не мера, а свойство выполнено.
\end{exerc}

\Subsection{\S4. Продолжение мер}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\nu\;:\;2^X \to [0, +\infty]$ -- субмера, если
	
	\begin{enumerate}
		\item $\nu \emptyset = 0$
		
		\item Монотонность $A \subset B \implies \nu A \le \nu B$
		
		\item Счетная полуаддитивность $A \subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n \implies \nu A \le \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \nu A_n$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\mu$ -- полная мера, если
	
	$\forall A \in \mathcal{P} \;\; :\;\; \mu A = 0$ и $\forall B \subset A \implies B \in \mathcal{P}$
	
	И тогда $\mu B = 0$. 
\end{definition}


\begin{definition}\thmslashn
	
	$\nu$ -- субмера. Назовем множество $E$ $\nu$-измеримым, если
	
	$\forall A \subset X$
	
	$\nu A = \nu (A\cap E) + \nu (A\setminus E)$
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Достаточно ``$\ge$'', т.к. ``$\le$'' есть из-за счетной полуаддитивности.
\end{remark}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Семейство $\nu$-измеримых множеств образует $\sigma$-алгебру. И $\nu $, суженная на эту $\sigma$-алгебру, -- полная мера.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\mathcal{A}$ -- все $\nu$-измеримые множества. 
	
	Проверяем, что $\mathcal{A}$ -- $\sigma$-алгебра.
	
	\begin{enumerate}
		\item $\emptyset \in \mathcal{A} \;\;:\;\; \nu A \ge \nu (A\cap \emptyset) + \nu(A\setminus \emptyset) = 0 + \nu A$
		
		\item Симметричность.
		
		$E \in \mathcal{A} \implies \overline{E} \in \mathcal{A}$
		
		$E\in \mathcal{A} \implies \nu A = \nu (A \cap E) + \nu (A\setminus E) = \nu(A\setminus \overline{E}) + \nu(A\cap \overline{E})$
		
		\item $E, F \in \mathcal{A}\implies E\cup F \in \mathcal{A}$
		
		$\nu A = \nu (A \cap E) + \nu (A\setminus E) = \nu (A \cap E) + \nu ((A\setminus E) \cap F) + \nu(A\setminus E\setminus F) \ge\\\ge \nu ((A \cap E) \cup ((A\setminus E)\cap F))+\nu (A\setminus(E\cup F)) \color{red}\ge \color{black}$
		
		$(A \cap E) \cup ((A\setminus E)\cap F) = A\cap (E\cup F) $
		
		$\color{red} \ge \color{black} \nu(A\cap (E\cup F)) + \nu(A\setminus(E\cup F))$
		
		Таким образом, получили, что $\mathcal{A}$ -- алгебра.
		
		\item Покажем, что $\nu$ -- объем на $\mathcal{A}$.
		
		$\nu(E \sqcup F) = \nu E + \nu F$, т.к. $A:= E\sqcup F$
		
		\item $E = \bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty} E_n \;\;\; E_n \in \mathcal{A}$
		
		$\implies \bigsqcup\limits_{k=1}^n E_k \in \mathcal{A}$
		
		$\nu A = \nu (A\cap \bigsqcup\limits_{k=1}^n E_k) + \nu(A \setminus \bigsqcup\limits_{k=1}^n E_k)\color{red}=\color{black}$
		
		$A\cap \bigsqcup\limits_{k=1}^n E_k = \bigsqcup\limits_{k=1}^n (A\cap E_k)$
		
		$\color{red}=\color{black} \sum\limits_{k = 1}^{n} \nu(A\cap E_k) + \nu(A\setminus \bigsqcup\limits_{k=1}^n E_k) \ge 
		\sum\limits_{k = 1}^{n} \nu(A\cap E_k) + \nu(A\setminus E)$
		
		Перейдем к пределу при $n\to \infty$.
		
		$\nu A \ge \sum\limits_{k=1}^{\infty} \nu(A\cap E_k) + \nu(A \setminus E) \ge \nu(\bigsqcup\limits_{k=1}^{\infty}(A\cap E_k)) + \nu(A\setminus E) = \nu(A \cap E) + \nu(A\setminus E)$
		
		Последнее неравенство -- счетная полуаддитивность.
		
		Пояснение красного равенства:
		
		$\nu(\bigsqcup\limits_{k=1}^n(A\cap E_k)) = \nu(\bigsqcup\limits_{k=1}^n (A\cap E_k) \cap E_n) + \nu(\bigsqcup\limits_{k=1}^n (A\cap E_k)\setminus E_n) = \nu(A\cap E_n) + \nu(\bigsqcup\limits_{k=1}^{n-1}(A\cap E_k))$
		
		Дальше индукция.
		
		
		\item $E = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty}E_n \;\;\; E_n \in \mathcal{A}$ переходим к дизъюнктным объединениям.
		
		Доказали, что $\mathcal{A}$ -- $\sigma$-алгебра.
		
		\item $\nu$ -- мера. Уже доказали, что объем. Плюс по условию есть счетная полуаддитивность. Значит, это мера.
		
		\item $\nu$ -- полная мера. Пусть $E\in \mathcal{A}$ и $\nu E = 0$
		
		$E\supset F$. Докажем, что $F \in \mathcal{A}$. По монотонности $\nu F = 0$
		
		$\nu A \ge  0 + \nu(A\setminus F)=\nu (A\cap F) + \nu(A\setminus F)$
		
		А неравенство $\nu A \ge \nu (A\setminus F)$ -- очевидно по монотонности.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\mathcal{P}$ -- полукольцо. $\mathcal{P}$ -- ``хорошее'', если
	
	$X = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n$, где $P_n \in \mathcal{P}$.
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Алгебра всегда ``хорошая''.
\end{remark}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Пусть $\mu$ -- мера, заданная на ``хорошем'' полукольце.
	
	$\mu^* A = \inf \{\sum\limits_{n=1}^{\infty} \mu B_n \;:\;\; B_n \in \mathcal{P} \text{ и } \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} B_n \supset A \}$
	
	-- внешняя мера, порожденная $\mu$.
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Можем рассматривать только дизъюнктные объединения.
		
		$\bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty} \bigsqcup\limits_{k=1}^{m_n} Q_{nk} = \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} B_n \supset A$
		
		И $\mu B_n \ge \sum\limits_{k=1}^{m_n} \mu Q_{nk}$
		
		\item Если $\mu$ задано на $\sigma$-алгебре, то 
		
		$\mu^* A = \inf\{\mu B \;\;:\;\; B \in \mathcal{A} \text{ и } B\supset A   \}$
	\end{enumerate}
\end{remark}